\section{Комплексные числа}

Исторически, комплексные (мнимые) числа впервые возникли, когда математикам в процессе формального 
решения кубического уравнения пришлось извлекать квадратный корень из отрицательного числа. Такой объект, 
как, например, $\sqrt{-1}$, не входит в множество вещественных чисел, однако для проведения дальнейших 
рассуждений, его было очевидно необходимо ввести в рассмотрение. 
	
Чтобы понять, как это грамотно осуществить, нужно посмотреть на уже известные множества чисел, как на 
алгебраические структуры. Без лишних подробностей это означает, что на множестве чисел (вещественных) задан 
набор операций (сложение и умножение). Существенным является то, что эти операции обратимы, а множества 
объектов содержат нейтральные элементы ($0$ и $1$) и замкнуты относительно этих операций (сумма и произведение 
любых вещественных чисел~--- вещественное число). В случае вещественных чисел такая структура называется 
\textbf{полем} вещественных чисел.  
	
Работая с такими объектами, как вещественные числа, мы можем совершать все привычные арифметические
действия, так как результат будет осмыслен. Теперь мы столкнулись с необходимостью дополнить имеющееся
поле новым объектом, с которым тоже производить в будущем похожие действия.
	
Множеством комплексных чисел называется минимальное поле, содержащее \textbf{мнимую единицу $i$} и
множество вещественных чисел в качестве подполя. Это значит, что нужно заново определить операции
сложения и умножения, с учетом того, что:
\begin{itemize}
    \item вещественные 0 и 1 должны оставаться нейтральными элементами;
    \item сужение операций сложения и умножения на вещественные числа должны совпадать с определенными
        ранее;
    \item $i \cdot i = -1$.
\end{itemize}

Кроме того, множество должно оставаться замкнутым, относительно операций, поэтому кроме $i$ очевидно 
появятся и другие невещественные числа.

Существование такой конструкции доказывается непосредственной реализацией. Определим комплексное число
$z$, как упорядоченную пару вещественных чисел $(a, b)$. Удобна запись в виде $z = a + ib$. Число $a$
называют вещественной частью $z$ ($Re(z)$), а число $b$~--- мнимой ($Im(z)$). В таких обозначениях
интуитивны операции сложения и умножения:
\begin{itemize}
    \item $z_1 + z_2 = a_1 + ib_1 + a_2 + ib_2 = (a_1 + a_2) + i (b_1 + b_2) = z$;
    \item $z_1 \cdot z_2 = (a_1 + ib_1)\cdot(a_2 + ib_2) = (a_1 a_2 - b_1 b_2) + i(a_1 b_2 + a_2 b_1)$.
\end{itemize}

Нетрудно убедиться, что для чисел ($b = 0$) операции заданы, как для вещественных.
\[
	|z| = \sqrt{a^2 + b^2} \text{~--- вещественное значение, называемое модулем комплексного числа $z$}
\]


\textbf{Набор упражнений:} Несколько вычислительных примеров.

Если вещественные числа изображались на числовой оси, в случае комплексных чисел необходимо использование 
комплексной плоскости с осями $Re(z)$ и $Im(z)$.


\begin{figure}[h!]
	\centering
    \input{pics/complex.tex}
\end{figure}

Комплексное число $\bar{z} = a - ib$ называется комплексно сопряженным к $z$. Деление одного комплексного 
числа на другое можно производить следующим образом
\[
	\frac{z_1}{z_2} = \frac{z_1 \bar{z_2}}{z_2 \bar{z_2}} = \frac{z_1 \bar{z_2}}{|z_2|^2}.
\]
Деление одного числа на другое сводится к умножению и делению результата на вещественное число.

Здесь же можно рассмотреть структуру множества корней полинома с вещественными коэффициентами.

Можно ввести на комплексной плоскости не декартовы, а полярные координаты. Тогда комплексное число $z$ 
будет задаваться, как упорядоченная пара $(\rho, \varphi)$. Его можно записать через декартовы координаты, 
выраженные в терминах $\rho$ и $\varphi$
\[
	z = \rho \cos{\varphi} + i \rho \sin{\varphi}.
\]

Рассмотрим произведение в такой записи
\[
    \begin{split}
        z_1 \cdot z_2 &= \rho_1 \rho_2 \big( (\cos{\varphi_1}\cos{\varphi_2} -
        \sin{\varphi_1}\sin{\varphi_2}) + i (\cos{\varphi_1}\sin{\varphi_2} +
        \sin{\varphi_1}\cos{\varphi_2}) \big) = \\ 
    	&= \rho_1 \rho_2 (\cos{(\varphi_1 + \varphi_2)} + i \sin{(\varphi_1 + \varphi_2)}).
    \end{split}
\]

Из за того, что при произведении углы сложились, можно использовать символическую запись
\[
	z = \rho e^{i\varphi},
\]
которая после доказательства формулы Эйлера
\[
	e^{i\varphi} =  \cos{\varphi} + i \sin{\varphi}
\]
приобретет осмысленное (не символическое) значение.

\textbf{Набор упражнений:}
\begin{itemize}
	\item несколько примеров на деление;
	\item несколько упражнений на результаты отображений (во что перейдет область, если все числа из нее 
возвести в квадрат, во что перейдет линия, если ее подставить в комплексную экспоненту);
	\item пример про многозначность корня (найти корень $n$-й степени из 1 например).
\end{itemize}

Комплексная экспонента часто используется в физике при описании всевозможных колебательных процессов. 
Например выражение 
\[
	x(t) = A e^{i \omega t}
\]
описывает колебательный процесс с амплитудой $A$ и частотой $\omega$.

Из формулы Эйлера можно получить удобные выражения для $\sin{\varphi}$ и $\cos{\varphi}$
\begin{align*}
	\cos{\varphi} &= \frac{e^{i\varphi} + e^{-i\varphi}}{2} \\
	\sin{\varphi} &= \frac{e^{i\varphi} - e^{-i\varphi}}{2i} 
\end{align*}
Пользуясь ими можно получать, например, формулы для тригонометрических функций кратных углов.

\begin{itemize}
	\item Выразить $\sin{5\alpha}$ через степени тригонометрических функции от $\alpha$ и выразить
        $\sin^3{\alpha}$ через первые степени тригонометрических функций.
\end{itemize}